**邵逸夫**爵士（
，）[<sup>（注）</sup>](../Page/#出生月日的疑問.md "wikilink")，[邵雍第三十三世孫](../Page/邵雍.md "wikilink")，**章**字輩。字**仁楞**，「[以字行](../Page/以字行.md "wikilink")」\[1\]，號**逸夫**，[香港](../Page/香港.md "wikilink")[電影及](../Page/電影.md "wikilink")[電視製作人](../Page/電視.md "wikilink")、娛樂業大亨、[慈善家](../Page/慈善.md "wikilink")。

他在1958年於香港成立[邵氏兄弟電影公司](../Page/邵氏兄弟\(香港\)有限公司.md "wikilink")，拍攝過逾千部華語電影，另外他旗下的[電視廣播有限公司](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")（TVB，慣稱無綫電視）亦主導着香港的電視行業，多年來佔據本地的收視領先地位。1977年，邵獲[英女王](../Page/英女王.md "wikilink")[伊丽莎白二世冊封為](../Page/伊丽莎白二世.md "wikilink")[下級勳位爵士](../Page/下級勳位爵士.md "wikilink")。

他生前曾致力于[慈善事业](../Page/慈善.md "wikilink")，历年捐助社会[公益](../Page/公益.md "wikilink")、尤其对教育事业和科技事业。邵逸夫捐赠的教育资金遍布中国大陆，中国多家高等院校均有邵逸夫命名的“[逸夫楼](../Page/逸夫楼.md "wikilink")”。而邵逸夫晚年拨出资金，成立有东方[諾貝爾獎之称的](../Page/諾貝爾獎.md "wikilink")“[邵逸夫奖](../Page/邵逸夫奖.md "wikilink")”，表彰在教育和科研有傑出貢獻的人物。

2014年1月7日上午6時55分，邵逸夫在家中安詳[辭世](../Page/邵逸夫逝世.md "wikilink")，享壽106歲\[2\]。

## 早年經歷

邵逸夫1907年11月19日（農曆1907年10月14日）出生於浙江省宁波市镇海區\[3\]；[Run_Run_Shaw_youth.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Run_Run_Shaw_youth.jpg "fig:Run_Run_Shaw_youth.jpg")
在邵家八兄弟姊妹中，邵逸夫排行第六，舊上海時代人稱「邵老六」，到香港後尊稱「**六叔**」、又被称为「老六」，父親是上海錦泰昌顏料公司的老闆[邵行銀](../Page/邵行銀.md "wikilink")。

邵逸夫在美國人開辦的「上海青年會英文中學」唸書時，就已經加入長兄[邵仁傑在](../Page/邵仁傑.md "wikilink")1925年上海成立的[天一影片公司](../Page/天一影片公司.md "wikilink")，助兄長開拓外埠發行。畢業後他放棄升學，全身投入電影製作。早年曾做過攝影師，通曉電影技術\[4\]。在18歲時，他已經成為攝影師。天一影片在創業首兩年發展迅速，但是所拍影片多粗制滥造、含有封建迷信色彩，被部分媒体批评。明星電影公司于是組成「六合影業公司」，群起杯葛「天一」，“凡签约六合影片的院线均不得放映天一公司影片”，1927年，邵逸夫與三哥邵仁枚便推出流動放映車。

從1928年開始，邵家三兄弟不斷收購星馬的戲院和遊樂場，組成屬於自己的院線和發行網絡，十年間開設了110間電影院、9間遊樂場和劇場\[5\]。在1931年，邵逸夫赴美購買有聲電影設備，并學習當地的技術。[九一八事變發生後](../Page/九一八事變.md "wikilink")（即1932年），因為局勢不穩，「天一影業」決定遷往香港發展。

於1938年天一影業正式改名為「南洋影片公司」，其後[第二次世界大戰波及](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[東南亞](../Page/東南亞.md "wikilink")，香港、[南洋地區相繼淪陷](../Page/南洋.md "wikilink")，邵氏各兄弟的電影事業大受打擊。戰後，二哥仁棣回港重建業務，同時間，邵逸夫與三哥仁枚的新加坡電影公司「邵氏兄弟」亦重拾軌道。1954年，联合日本大映董事长永田雅一创立“东南亚电影制片人协会”，并设立“亚洲影展”评选奖项奖励亚洲杰出电影人和作品，但早期均是日本影片和邵氏公司作品垄断，也不允许中华人民共和国影片参赛。在1957年，邵逸夫回港以32萬元買下「父子公司」的清水灣[地皮](../Page/地皮.md "wikilink")，興建[邵氏影城](../Page/邵氏影城.md "wikilink")，成立了「[邵氏兄弟(香港)有限公司](../Page/邵氏兄弟\(香港\)有限公司.md "wikilink")」。據其親口告訴[張徹](../Page/張徹.md "wikilink")，到香港來時，擁有[滙豐銀行](../Page/滙豐銀行.md "wikilink")[無限額透支書](../Page/信用額度.md "wikilink")\[6\]。

## 投入電影事業

[Sir_Run_Run_Shaw,_Avenue_of_Stars.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sir_Run_Run_Shaw,_Avenue_of_Stars.JPG "fig:Sir_Run_Run_Shaw,_Avenue_of_Stars.JPG")的邵逸夫之星\]\]
邵逸夫成立「邵氏兄弟(香港)有限公司」，隨即向當年另一對手電懋挖角，成功招攬以[林黛為首的多位影星過檔邵氏](../Page/林黛.md "wikilink")。邵氏兄弟創業作是林黛主演的[黃梅調電影](../Page/黃梅調.md "wikilink")——《[貂蟬](../Page/貂蟬_\(1958年電影\).md "wikilink")》，結果票房不俗，亦成為[李翰祥導演的成名作](../Page/李翰祥.md "wikilink")。這套電影更在第五屆亞洲影展上囊括五大獎項，包括「最佳導演」、「最佳女主角」等。其後拍攝的[黃梅調電影](../Page/黃梅調.md "wikilink")，例如《[江山美人](../Page/江山美人_\(1959年電影\).md "wikilink")》等等。其中《[梁山伯與祝英台](../Page/梁山伯與祝英台_\(1963年電影\).md "wikilink")》更在[香港](../Page/香港.md "wikilink")、[台灣兩地屢創賣座紀錄](../Page/台灣.md "wikilink")。

邵逸夫亦著力發掘新人，例如在1959年參與籌辦[香港小姐](../Page/香港小姐.md "wikilink")，在1962年，邵逸夫開辦南國電影訓練班，又提拔了[張徹當製作主任](../Page/張徹.md "wikilink")。張徹是[編劇](../Page/編劇.md "wikilink")，實得益於邵逸夫作師父，才全面認識[電影和](../Page/電影.md "wikilink")[導演工作](../Page/導演.md "wikilink")\[7\]。而1966年邵氏[胡金銓的](../Page/胡金銓.md "wikilink")《[大醉俠](../Page/大醉俠.md "wikilink")》，其後拍攝的《[獨臂刀](../Page/獨臂刀.md "wikilink")》、《[天下第一拳](../Page/天下第一拳.md "wikilink")》等都廣受歡迎，在西方世界亦具深遠的影響力，例如《[標殺令](../Page/標殺令.md "wikilink")》系列就參考了很多邵氏武打電影，向邵氏武打片致敬。\[8\]

1971年，邵氏公司股票上市，製片量亦進入頂峰期，單一公司有如此年產量，而一向拍攝國語片的邵氏，在1973年推出《[七十二家房客](../Page/七十二家房客_\(1973年電影\).md "wikilink")》，刷新票房紀錄，就重振了[粵語電影的地位](../Page/粵語電影.md "wikilink")。同時西方的[性解放運動興起](../Page/性解放.md "wikilink")，邵氏拍攝了不少[艷情片](../Page/艷情片.md "wikilink")，當中包括經典之作，例如《[愛奴](../Page/愛奴.md "wikilink")》、《[金瓶雙艷](../Page/金瓶雙艷.md "wikilink")》等。\[9\]其實除了自製電影之外，邵逸夫亦有投資西方電影，其中1982年的[黑色電影](../Page/黑色電影.md "wikilink")《[銀翼殺手](../Page/銀翼殺手.md "wikilink")》最為經典。\[10\]

到1970年代中後期起，[鄒文懷另立](../Page/鄒文懷.md "wikilink")[嘉禾電影](../Page/嘉禾.md "wikilink")，加上1980年代[新藝城的興起](../Page/新藝城.md "wikilink")。邵逸夫遂決定轉投新興的電視行業。邵氏從此減產，租出或賣出院線，更將邵氏影城的地皮租予旗下[無綫電視](../Page/無綫電視.md "wikilink")。1987年邵氏正式停產，此前邵氏共推出逾1000部電影，亦最少獲得三十個本地和國際電影獎項。停產之後，邵氏仍斷斷續續透過附屬公司投資電影，例如《[審死官](../Page/審死官.md "wikilink")》、《[十萬火急](../Page/十萬火急.md "wikilink")》，以及近期上映的《[72家租客](../Page/72家租客.md "wikilink")》等，但產量稀少。
[Shaw_Tseung_Kwan_O_Film_Studios.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shaw_Tseung_Kwan_O_Film_Studios.jpg "fig:Shaw_Tseung_Kwan_O_Film_Studios.jpg")
[Shaw_Tseung_Kwan_O_Film_Studios_200606.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shaw_Tseung_Kwan_O_Film_Studios_200606.jpg "fig:Shaw_Tseung_Kwan_O_Film_Studios_200606.jpg")

## 轉戰電視行業

回溯至1965年，當年[利孝和](../Page/利孝和.md "wikilink")、邵逸夫、[余經緯及英美資金](../Page/余經緯.md "wikilink")，投得香港的免費電視牌照，同年出任[無綫電視董事局行政委員會主席](../Page/無綫電視.md "wikilink")，無綫於[1967年正式啟播](../Page/1967年.md "wikilink")，並由最大股東利孝和為主席，邵逸夫則任常務董事。1980年，利孝和病逝，而美英資金亦不願派人入主無綫，邵遂增持無綫股權成為最大股權，擔任無綫的行政主席直至2012年。

2010年台灣智慧型手機[宏達電公司董事長](../Page/宏達電.md "wikilink")[王雪紅](../Page/王雪紅.md "wikilink")（已退任非執行董事）以個人名義與香港[錦興集團主席](../Page/錦興集團.md "wikilink")[陳國強](../Page/陳國強.md "wikilink")、Providence
Equity
Partners私募公司，聯手買下[邵氏兄弟（香港）手上的香港無線電視公司](../Page/邵氏兄弟（香港）.md "wikilink")26%股權，邵氏則全面退出TVB經營\[11\]。邵逸夫主政期間，雖然競爭對手[亞視](../Page/亞視.md "wikilink")（2016年4月1日電視牌照到期）屢次易手，但無綫的領導地位仍然保持至今\[12\]，無綫亦成為市值超逾百億港元的傳媒企業。

## 晚年生活

2003年邵逸夫的邵氏兄弟宣佈斥1.8億美元，重新在[將軍澳興建](../Page/將軍澳.md "wikilink")[邵氏影城](../Page/邵氏影城_\(將軍澳\).md "wikilink")，在2006年局部落成，於2009年全面啟用，太太[方逸華曾表示](../Page/方逸華.md "wikilink")，啟用之後邵氏會再拍攝電影。\[13\]

而邵逸夫如何處理無綫的股權，亦一向惹人關注。在邵逸夫售出「電視企業」的時候，就已經有傳媒指邵逸夫有意將無綫賣盤。至2006年7月25日，邵逸夫抱恙入[院](../Page/醫院.md "wikilink")。三日後，無綫大股東邵氏兄弟宣佈，正洽售無綫或邵氏的股權，引起社會迴嚮\[14\]，媒體相繼猜測無綫可能易主，報道指不同投資者都有意收購。但邵逸夫康復後，邵氏於11月28日己宣佈暫停洽售。\[15\]雖然，邵氏自此再未有表明售股意向，但里昂証券指無綫電視已經成為[私募基金的主要併購對象之一](../Page/私募基金.md "wikilink")，更認為大股東邵逸夫步入百歲壽辰，市場對併購仍有憧憬。2007年5月30日，無綫表示，邵逸夫考慮退任無綫的行政主席，並將物色繼任人選。\[16\]

邵逸夫[中年有練](../Page/中年.md "wikilink")[功夫](../Page/功夫.md "wikilink")，到[晚年改練](../Page/晚年.md "wikilink")[氣功](../Page/氣功.md "wikilink")\[17\]。邵逸夫爵士也是全球最長寿、任期时间最长的上市公司[CEO](../Page/CEO.md "wikilink")\[18\]。直到2010年1月1日（102岁）时方卸任電視廣播有限公司（TVB）行政主席職務，由其妻方逸華接任，但仍出任董事局非執行主席。\[19\]2010年11月19日，邵逸夫出席無綫43週年台慶。2012年1月1日卸任TVB非執行主席及非執行董事職務，由[副行政主席](../Page/副主席.md "wikilink")[梁乃鵬接任行政主席](../Page/梁乃鵬.md "wikilink")。邵逸夫則獲頒授公司榮譽主席\[20\]。

## 逝世

2014年1月7日上午6時55分，邵逸夫於家中在家人陪伴下安詳去世，終年107歲，其葬禮只供家人出席。[無綫電視發表聲明](../Page/無綫電視.md "wikilink")，表示雖然知道終會有這件事（邵爵士離世），但不會因此減少公司的傷痛和失落，無綫電視所有人員都會懷念邵逸夫，並向邵逸夫的夫人[方逸華及家人](../Page/方逸華.md "wikilink")，致以深切慰問。\[21\]邵逸夫的喪禮於2014年1月10日在[香港殯儀館舉行](../Page/香港殯儀館.md "wikilink")，隨後遺體被運往香港[歌連臣角火葬場](../Page/歌連臣角火葬場.md "wikilink")[火化](../Page/火化.md "wikilink")。邵逸夫逝世得到政府、演艺界和欧美各大媒体等多方哀悼。

## 社會公職及慈善活動

[Sir_Run_Run_Shaw_Hospital.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sir_Run_Run_Shaw_Hospital.JPG "fig:Sir_Run_Run_Shaw_Hospital.JPG")[邵逸夫医院](../Page/浙江大學醫學院附屬邵逸夫醫院.md "wikilink")\]\]

邵逸夫於1975年邵逸夫成立香港邵氏基金，屢屢大額捐贈予世界各地的教育、醫療或其他福利事業。在2008年，邵逸夫就獲[中華人民共和國民政部授予](../Page/中華人民共和國民政部.md "wikilink")「[中華慈善獎終身榮譽獎](../Page/中華慈善獎.md "wikilink")」，以赞扬他長期致力於慈善事業的精神。\[22\]

在1980年代，邵逸夫就已經捐出1.1億港元為[香港中文大學興建](../Page/香港中文大學.md "wikilink")[逸夫書院](../Page/逸夫書院.md "wikilink")，現時香港中文大學、[香港理工大學](../Page/香港理工大學.md "wikilink")、[香港大學](../Page/香港大學.md "wikilink")、[香港城市大學](../Page/香港城市大學.md "wikilink")、[香港浸會大學都有邵逸夫資助的建築](../Page/香港浸會大學.md "wikilink")。醫療方面，在1972年成為[香港紅十字會會長](../Page/香港紅十字會.md "wikilink")，贊助該會的工作。邵逸夫1998年卸任會長之後，仍然擔任該會的副贊助人（主贊助人為[香港政府](../Page/香港政府.md "wikilink")）。另外，邵逸夫亦曾於1977年出資600萬助政府興建[香港藝術中心](../Page/香港藝術中心.md "wikilink")，更同時倡辦[香港藝術節](../Page/香港藝術節.md "wikilink")。

自1985年開始，邵逸夫在中國內地持續捐資辦學，迄今贈款金額近47.5億港元，建設各類項目6013個。内地很多重点高校和中学都有以邵逸夫命名的建筑物，其中大陆高校首座逸夫楼于1986年诞生在[华东师范大学](../Page/华东师范大学.md "wikilink")。[中國科學院在](../Page/中國科學院.md "wikilink")1990年，特地將他們發現的[2899號](../Page/小行星2899.md "wikilink")[小行星命名為](../Page/小行星.md "wikilink")「邵逸夫星」，以示彰表。2005年，他更成為「中華慈善大會」首批「中華慈善獎」得獎者之一。除了捐助大陸的醫療和教育外，邵逸夫亦曾於1985年出資1000萬，協助保育[敦煌莫高窟壁畫](../Page/敦煌莫高窟.md "wikilink")。\[23\]

而邵逸夫的捐獻並不局限於香港、中國大陸及新馬一帶，邵逸夫設立了獎學金計劃，資助亞洲學生攻讀歐美大學，例如美國的[哈佛大學](../Page/哈佛大學.md "wikilink")、英国的[劍橋大學等](../Page/劍橋大學.md "wikilink")。三藩市政府為嘉許他對該地的慈善貢獻，在1994年捐贈300萬[英鎊給](../Page/英鎊.md "wikilink")[牛津大學](../Page/牛津大學.md "wikilink")，成立了中國研究所。\[24\]

發生天災的時候，邵逸夫亦會捐助部份受影響的地區，例如在1999年捐出2500萬港幣，；2005年，捐出1000萬港元予[南亞海嘯受災地區](../Page/南亞海嘯.md "wikilink")；\[25\]2008年，就向[四川地震災區捐款](../Page/汶川大地震.md "wikilink")1億港幣，重建學校\[26\]。

為了推動各地的科學研究，邵逸夫在2002年創立[邵逸夫獎](../Page/邵逸夫獎.md "wikilink")，第一屆於2004年舉行，每年選出世界上在[數學](../Page/數學.md "wikilink")、生命科學與[醫學及](../Page/醫學.md "wikilink")[天文學三方面有成就的](../Page/天文學.md "wikilink")[科學家](../Page/科學家.md "wikilink")，各頒授100萬[美元獎金以作表揚](../Page/美元.md "wikilink")，而這些領域是[諾貝爾獎所未涵括的](../Page/諾貝爾獎.md "wikilink")。

據新華社消息，邵逸夫歷年捐助社會公益、慈善事務超過100億港元。\[27\]

## 个人生活

### 家人

邵逸夫的发妻为[黄美珍](../Page/黃美珍_\(邵逸夫元配\).md "wikilink")（1902年-1987年）小姐，比邵逸夫年長5歲，二人于1937年在[新加坡结婚](../Page/新加坡.md "wikilink")。育有两子两女，长子[邵维铭](../Page/邵维铭.md "wikilink")（1938年-）、次女[邵素雯](../Page/邵素雯.md "wikilink")、三女[邵素云及幼子](../Page/邵素云.md "wikilink")[邵维钟](../Page/邵维钟.md "wikilink")。\[28\]

邵逸夫與黃美珍相戀於1932年。1932年邵逸夫跟其三哥到新加坡打理电影业务，在当地的华英戏院门外邂逅黄美珍，并对她一见钟情。随后，邵逸夫经常找借口到戏院去结识黄美珍。黄美珍的男友当时是新加坡著名富豪[余东璇](../Page/余东璇.md "wikilink")（1877年7月23日-1941年5月11日），邵逸夫和黄美珍两人通过余东璇认识，但两人随即相爱，并有幸得到余东璇的谅解。1937年，黄美珍与在邵逸夫新加坡举行了婚礼。前男友余东璇还特意派人送来了50万元的大礼。黄美珍年长邵逸夫5岁，婚後一年（1938年），黃美珍誕下長子維銘，之後再生次女素雯、三女素雲及幼子維鍾，至今兒孫滿堂，分別在美國及新加坡定居。这段婚姻持续了50年。\[29\]

第二次世界大战爆发后，邵逸夫因为“拍摄反日电影”被日本宪兵关进监狱，打得皮开肉绽。“邵氏”影院也被催毁殆尽，没有邵逸夫在身边的日子里，黄美珍一边独力苦苦支撑邵氏家业，一边想办法托关系救出邵逸夫，可谓风雨同舟，相濡以沫。1958年邵氏兄弟公司成立之後，由1975年至1982年間，邵逸夫與妻子黃美珍一直負責公司的核數工作，其後黃美珍赴美定居，1987年在洛杉磯病逝，享年85歲。

1997年5月6日，邵逸夫与方逸华于美国拉斯维加斯结婚。方逸华于1934年7月27日出生于上海，随母亲长大，早年是个红歌星，在南洋一带很受欢迎。两人在1952年邂逅，此后四十余年，方逸华一直在邵逸夫身边帮他打理邵氏和无线的日常业务。黄美珍病逝后，尽管邵逸夫和方逸华结婚在众人眼中是迟早的事，但邵逸夫面对记者的一次次追问都笑着以“没打算”为由搪塞。\[30\]直至1997年，两人才在美国拉斯维加斯正式注册结婚，当时邵逸夫89岁，方逸华62岁。婚后他们原有的生活没有什么改变，不像普通夫妻那样长相厮守，邵逸夫和方逸华依旧住在各自的家，平日两人一起在电视城上班，周日方逸华才会到邵家，和“六叔”共进午餐，每次她大概逗留3小时。其实他们的居所相隔只有5分钟车程。\[31\]

发妻黄美珍逝世后，邵逸夫的几个子女便陆续淡出邵氏管理层。邵逸夫的两个儿子长居[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")，在那里打理邵氏家族名下的商厦及住宅，对父亲的影视帝国无接手的兴趣。\[32\]

### 英文名的由來

邵逸夫[英文名](../Page/英文.md "wikilink")「Run
Run」的由來亦有不同版本。坊間一直認為邵逸夫當年在[南洋打拼](../Page/南洋.md "wikilink")，經常抱著[菲林奔走於各大戲院](../Page/菲林.md "wikilink")，故取此名，有跑腿的意思\[33\]\[34\]；但有指這傳聞只是[周潤發吹水玩笑](../Page/周潤發.md "wikilink")，並不真確。\[35\]
根據[黃霑的](../Page/黃霑.md "wikilink")《數風雲人物》引述邵逸夫的解釋，他的英文名其實是利用他的本名「仁楞」的[國語發音來拼成](../Page/國語.md "wikilink")。\[36\]

## 疑問与争议

### 出生月日的疑問

邵逸夫生日歷来是各方争议话题，众说纷纭。邵逸夫身边工作人员、多年老友、各大报纸都有不同说法，甚至刊登专文“破解”邵逸夫真实生日日期\[37\]。邵逸夫出生年代确切无疑，为1907年，即[大清](../Page/大清.md "wikilink")[光绪三十三年](../Page/光绪.md "wikilink")，而生日則应在10月、11月间，有多种说法和猜测，包括「10月4日」，「10月14日」，「11月19日」，「11月23日」等。

为避免争议和不准确讯息，一些大报媒体如[BBC](../Page/BBC.md "wikilink")\[38\]、《[金融时报](../Page/金融时报.md "wikilink")》\[39\]、《[每日邮报](../Page/每日邮报.md "wikilink")》\[40\]、《[华尔街日报](../Page/华尔街日报.md "wikilink")》，在发布邵逸夫讣告时并未如普通讣告那样列出逝者具体生辰，而是只提及邵氏1907年出生，并侧重叙述邵氏传奇人生和影视功绩。美国《[彭博新闻社](../Page/彭博新闻社.md "wikilink")》仅提及邵逸夫生于11月\[41\]。

### 人物爭議

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HKRC_HQ_香港紅十字會總部_Hong_Kong_Red_Cross_Headquarters_邵逸夫樓_Run_Run_Shaw_bust_旺角_MK_海庭道_Hoi_Ting_Road_Kln_West_Aug_2017_IX1_08.jpg "fig:缩略图")
1970年代，西方的[性解放運動興起](../Page/性解放.md "wikilink")，當時邵逸夫的邵氏電影也拍攝了不少[艷情片](../Page/艷情片.md "wikilink")，結果備受非議，甚至有文化工作者發表公開信，批評邵逸夫。然而時而至今，不少邵氏艷情片都被形容為經典之作，例如《[愛奴](../Page/愛奴.md "wikilink")》、《[金瓶雙艷](../Page/金瓶雙艷.md "wikilink")》等。\[42\]而在邵氏電影最風光的年代，邵逸夫謝絕其合作夥伴[鄒文懷之](../Page/鄒文懷.md "wikilink")「分紅制」建議，讓他錯過了[李小龍和](../Page/李小龍.md "wikilink")[許冠文](../Page/許冠文.md "wikilink")、[許冠傑兄弟等知名影星的合作機會](../Page/許冠傑.md "wikilink")\[43\]。其時，藉藉無名的李小龍曾向邵逸夫毛遂自薦，以1萬美元每部電影的片酬開價，惜邵逸夫認為李小龍自大狂妄，大肆將片酬壓低至2500美元一部，最終李小龍改投邵氏的競爭對手——鄒文懷旗下的[嘉禾電影](../Page/嘉禾電影.md "wikilink")，令邵氏錯過香港電影史上最具票房號召力的超級影星。邵逸夫亦坦誠自己只是一個生意人，在生意經營上，與其他對賺蝕錙銖必較的香港企業家別無差樣\[44\]。

在經營方面，邵逸夫被指事事親力親為，喜歡掌控一切\[45\]。邵逸夫被指責在打造無綫電視的策略上，建立一家獨大之地位，再利用[博弈論及](../Page/博弈論.md "wikilink")[慣性收視之優勢](../Page/慣性收視.md "wikilink")，將[亞洲電視等主要對手各種成功地方照跟或抄襲](../Page/亞洲電視.md "wikilink")，以鞏固其媒體王國的不敗地位，壟斷市場\[46\]。

## 职业

  - 1972年－1998年，[香港紅十字會會長](../Page/香港紅十字會.md "wikilink")
  - 1974年－1988年，[香港藝術節主席](../Page/香港藝術節.md "wikilink")
  - 1977年－1992年，[香港中文大學校董](../Page/香港中文大學.md "wikilink")
  - 1978年－1988年，[香港藝術中心董事局成員](../Page/香港藝術中心.md "wikilink")
  - 1980年－2010年，[電視廣播有限公司董事局主席](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")
  - 1983年－1992年，[聯合書院校董會主席](../Page/聯合書院.md "wikilink")
  - 1992年－1997年，[港事顧問](../Page/港事顧問.md "wikilink")
  - 1995年－1998年，[香港特別行政區籌備委員會成員](../Page/香港特別行政區籌備委員會.md "wikilink")
  - 1996年11月，[香港特別行政區第一屆政府推選委員會成員](../Page/香港特別行政區第一屆政府推選委員會.md "wikilink")
  - 2010年－2012年，[電視廣播有限公司非執行主席](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")

## 所获荣誉

### 慈善

  - 2008年，[中華人民共和國民政部](../Page/中華人民共和國民政部.md "wikilink")「中華慈善獎終身榮譽獎」

### 勋章

  - 1974年，[大英帝國司令勳章](../Page/大英帝國司令勳章.md "wikilink")
  - 1977年，[下級勳位爵士](../Page/下級勳位爵士.md "wikilink") \[47\]
  - 1982年，皇后勳章（[紅十字會](../Page/紅十字會.md "wikilink")）

### 影视

  - 1993年，萬寶龍藝術贊助大獎\[48\]
  - 1998年，[大紫荊勳章](../Page/大紫荊勳章.md "wikilink")（[香港特別行政區政府](../Page/香港特別行政區政府.md "wikilink")）
  - 2006年，亚太影展终身成就奖
  - 2007年，[香港電影金像獎世紀影壇成就大獎](../Page/香港電影金像獎.md "wikilink")
  - 2013年，英国电影和电视艺术学院（BAFTA）“特别贡献奖”并致敬
  - 2014年，[第86届奥斯卡致敬邵逸夫](../Page/第86届奥斯卡金像奖.md "wikilink")\[49\]
  - 2014年4月，第33届[香港電影金像獎向邵逸夫致敬](../Page/香港電影金像獎.md "wikilink")\[50\]

### 榮譽學位

  - 1980年，[香港大學法學博士](../Page/香港大學.md "wikilink")
  - 1981年，[香港中文大學社會科學博士](../Page/香港中文大學.md "wikilink")
  - 1988年，[香港城市理工學院理學博士](../Page/香港城市理工學院.md "wikilink")
  - 1990年，[香港浸會學院](../Page/香港浸會學院.md "wikilink")
  - 1991年，[香港理工大學工商管理博士](../Page/香港理工大學.md "wikilink")
  - 1994年5月2日，[浙江大学首个名誉博士学位](../Page/浙江大学.md "wikilink")\[51\]

### 其他

  - 1979年，美国[三藩市为表彰邵逸夫对该市的慈善贡献](../Page/三藩市.md "wikilink")，将每年9月8日命名为“邵逸夫日”
  - 1989年，[香港艺术中心永久榮譽主席](../Page/香港艺术中心.md "wikilink")
  - 1993年，[宁波市荣誉市民](../Page/宁波市.md "wikilink")
  - 1994年，[浙江省人民政府授予](../Page/浙江省人民政府.md "wikilink")“愛鄉楷模”
  - 2012年，香港[电视广播有限公司荣誉主席](../Page/电视广播有限公司.md "wikilink")

## 以他命名的事物

### 教學科研建築

[Shaw_College_overview.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shaw_College_overview.jpg "fig:Shaw_College_overview.jpg")

  - [邵逸夫樓](../Page/邵逸夫樓.md "wikilink")、[逸夫樓](../Page/逸夫樓.md "wikilink")：獲邵逸夫爵士冠名捐助的多座教學科研建築。
  - [逸夫書院](../Page/逸夫書院.md "wikilink")：[香港中文大學其中一間成員書院](../Page/香港中文大學.md "wikilink")，獲邵逸夫爵士冠名捐助。而另一所位於[香港中文大學（深圳）的逸夫書院](../Page/香港中文大學（深圳）.md "wikilink")，則為其生前最後一項捐款項目。
  - [逸夫校園](../Page/逸夫校園.md "wikilink")：[香港浸會大學其中一個校園](../Page/香港浸會大學.md "wikilink")，獲邵逸夫爵士冠名捐助。
  - [邵逸夫創意媒體中心](../Page/邵逸夫創意媒體中心.md "wikilink")：[香港城市大學創意媒體學院](../Page/香港城市大學.md "wikilink")、電腦科學系、英文系、媒體與傳播系，以及互動媒體與電算應用中心之教學大樓。\[52\]

### 圖書館

[CityU_Run_Run_Shaw_Library_Humanites_Academy_2011.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CityU_Run_Run_Shaw_Library_Humanites_Academy_2011.jpg "fig:CityU_Run_Run_Shaw_Library_Humanites_Academy_2011.jpg")寶馬山道20號\]\]

  - [邵逸夫圖書館](../Page/邵逸夫圖書館.md "wikilink")：為邵逸夫於1973年以校長董事會的身分捐款50萬元港幣給[蘇浙公學的圖書館](../Page/蘇浙公學.md "wikilink")。座落於[香港城市大學學術樓](../Page/香港城市大學.md "wikilink")（一）3樓全層，該圖書館於1984年成立，並於1989年遷入九龍塘現址。1990年以他的名字命名為邵逸夫圖書館。

[Yifu_Library_of_FAFU.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yifu_Library_of_FAFU.JPG "fig:Yifu_Library_of_FAFU.JPG")

  - 福建農林大學的[邵逸夫图书馆](../Page/邵逸夫图书馆_\(福建農林大學\).md "wikilink")：[福建農林大學有一棟位於下安新區的](../Page/福建農林大學.md "wikilink")[圖書館](../Page/圖書館.md "wikilink")，是2008年由[邵逸夫先生委託](../Page/邵逸夫.md "wikilink")2008年由[邵逸夫基金會捐赠](../Page/邵逸夫基金會.md "wikilink")500万元港币所修建的圖書館。

### 戲劇舞台

  - [逸夫舞台](../Page/逸夫舞台.md "wikilink")：[中國](../Page/中國.md "wikilink")[上海的一座戲劇舞台](../Page/上海.md "wikilink")，獲邵逸夫爵士冠名捐助。

### 科學獎項

  - [邵逸夫獎](../Page/邵逸夫獎.md "wikilink")：是由邵逸夫爵士於2002年創立的全球性科學獎項。

### 小行星

  - [邵逸夫星](../Page/邵逸夫星.md "wikilink")：即[小行星](../Page/小行星.md "wikilink")2899，由紫金山天文台發現和命名。

## 參考資料

### 腳註

### 參考文獻

  -
## 另見

  - [邵逸夫家族](../Page/邵逸夫家族.md "wikilink")
  - [方逸華](../Page/方逸華.md "wikilink")
  - [影城大亨](../Page/影城大亨.md "wikilink")
  - [傳奇大亨](../Page/傳奇大亨.md "wikilink")

## 外部連結

  -
  - [邵逸夫獎](http://www.shawprize.org/)

  - [他的慈善王国：6000座逸夫楼的共同记忆](http://bingoworks.net/article/10036/his-philanthropic-kingdom-6000-yifu-building-shared-memory)

  - [凤凰卫视](../Page/凤凰卫视.md "wikilink")《[环球人物周刊](../Page/环球人物周刊.md "wikilink")》：[邵逸夫](http://v.ifeng.com/news/opinion/2014001/01a744d9-efdb-443c-906a-171c7ea82737.shtml)

[邵逸夫](../Category/邵逸夫.md "wikilink")
[Category:香港的世界之最](../Category/香港的世界之最.md "wikilink")
[Category:香港商人](../Category/香港商人.md "wikilink")
[Category:香港慈善家](../Category/香港慈善家.md "wikilink")
[Category:香港電影人](../Category/香港電影人.md "wikilink")
[Category:香港电影监制](../Category/香港电影监制.md "wikilink")
[Category:香港财经界人士](../Category/香港财经界人士.md "wikilink")
[Category:香港億萬富豪](../Category/香港億萬富豪.md "wikilink")
[Category:寧波商幫](../Category/寧波商幫.md "wikilink")
[Category:香港大紫荊勳賢](../Category/香港大紫荊勳賢.md "wikilink")
[Category:CBE勳銜](../Category/CBE勳銜.md "wikilink")
[Category:下級勳位爵士](../Category/下級勳位爵士.md "wikilink")
[Category:香港大學校友](../Category/香港大學校友.md "wikilink")
[Category:香港大學名譽博士](../Category/香港大學名譽博士.md "wikilink")
[Category:香港中文大學榮譽博士](../Category/香港中文大學榮譽博士.md "wikilink")
[Category:香港理工大學榮譽博士](../Category/香港理工大學榮譽博士.md "wikilink")
[Category:澳门大学荣誉博士](../Category/澳门大学荣誉博士.md "wikilink")
[Category:浙江大学名誉博士](../Category/浙江大学名誉博士.md "wikilink")
[Category:牛津大學榮譽博士](../Category/牛津大學榮譽博士.md "wikilink")
[Category:香港电影金像奖获得者](../Category/香港电影金像奖获得者.md "wikilink")
[Category:香港人瑞](../Category/香港人瑞.md "wikilink")
[S](../Category/香港寧波人.md "wikilink")
[S](../Category/寧波裔英國人.md "wikilink")
[Y逸](../Category/邵逸夫家族.md "wikilink")
[Category:邵氏兄弟](../Category/邵氏兄弟.md "wikilink")
[Category:前電視廣播有限公司人物](../Category/前電視廣播有限公司人物.md "wikilink")
[Y逸](../Category/邵姓.md "wikilink")
[Category:香港城市大學榮譽博士](../Category/香港城市大學榮譽博士.md "wikilink")
[Category:香港浸會大學榮譽博士](../Category/香港浸會大學榮譽博士.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.

6.
7.
8.

9.

10.

11.

12.
13.
14. 來源：[2006/07/28　邵氏兄弟（香港）有限公司公告](http://www.hkexnews.hk/listedco/listconews/SEHK/2006/0728/LTN20060728081_C.pdf)

15. 來源：[2006/11/28
    邵氏兄弟（香港）有限公司公告](http://www.hkexnews.hk/listedco/listconews/SEHK/2006/1128/LTN20061128151_C.pdf)

16. 來源：[〔香港個股〕電視廣播稱邵逸夫考慮退任行政主席，並物色繼任人選](http://hk.news.yahoo.com/070530/3/28g7n.html)
    路透社，30/5/2007，記者：陳韻姿

17.
18. [全球最长寿任期时间最长CEO](http://news.sina.com.cn/o/2014-01-08/073929185204.shtml)，新浪网。

19. [102岁邵逸夫正式“退位”
    妻子方逸华接班](http://ent.ifeng.com/idolnews/hk/detail_2009_12/31/285008_0.shtml)，[鳳凰網](../Page/鳳凰網.md "wikilink")，2009年12月31日

20. [104岁邵逸夫退休
    梁乃鵬接棒](http://www.takungpao.com/hm/top/2011-12-08/1037727.html)，[大公網](../Page/大公網.md "wikilink")，2011年12月8日

21.

22.

23.

24.

25.

26.

27.

28.

29. \[《25歲迎娶年長5歲髮妻九旬再婚娶方逸華》“黃美珍當時是南洋富翁余東璇的女友，但是邵逸夫與黃美珍情投意合。1932年，邵逸夫在新加坡迎娶比他年長五歲的黃美珍，當時余東璇更加送上50萬元給黃美珍作為大禮。”\]

30.
31.
32.
33. [洋名Run
    Run喻意跑腿](http://the-sun.on.cc/cnt/news/20140108/00407_024.html)，《太陽報》，2014年1月8日

34. [為何邵逸夫英文名是Run
    Run？正解與跑步無關](http://www.appledaily.com.tw/realtimenews/article/entertainment/20140107/322063)，《台灣蘋果日報》，2014年1月7日

35. [【時事脈搏】懷念邵逸夫--外號篇](http://www2.hkej.com/instantnews/hongkong/article/342080)，《信報財經新聞》，2014年1月7日

36.

37.

38.

39.

40.

41.

42.
43.

44.

45.
46.

47. *[State Intelligence - Central Chancery of the Orders of
    Knighthood](http://www.london-gazette.co.uk/issues/47500/pages/3787)*,
    No. 47500, The London Gazette, London, Tuesday, 28th March 1978,
    p.3787

48.

49.

50.

51.

52.